\chapterA{Introducción a la Ética y la Legislación}

\section{Introducción a la Ética}
La ética es una parte de la filosofía, la cual implica cuestionarse sore problemas relativos al bien, al deber, a la virtud o al vicio.
Los objetivos de la ética son:
\begin{enumerate}
    \item Llegar a alguna conclusión acerca de lo que es correcto o no
    \item Que la conclusión pueda ser defendida con argumentos.
    \item Justificar las normas que regulan el comportamiento en diferentes ámbitos de la vida
\end{enumerate}


La reflexión es la consideración minuciosa de un asunto, esto implica dedicarle tiempo y no quedarse con la primera impresión. Para llevar a cabo esta consideración minuciosa debemos:
\begin{itemize}
    \item Informarnos: contrastar fuentes y poder citarlas.
    \item Pros y contrastar.
    \item Partes afectadas.
    \item Circunstancias.
    \item Posibles escenarios futuros.
    \item Contrastar: comentar, dialogar, escuchar otros puntos de vista diferentes al propio.
    \item Discernir, analizar
\end{itemize}

Es importante hacerse muchas preguntas para poder reconocer y tener en cuenta a todas las partes implicadas, dirigir esfuerzos a la hora de buscar información, ampliar nuestra visión del tema y compartir o hacer esas preguntas a ortas personas para ampliar nuestra perspectiva.
Los elementos claves para una reflexión ética son:
\begin{enumerate}
    \item Identificar los valores del conflicto.
    \item Empatía: personas/colectivos afectados: ponerse en el lugar de los otros, percibir a los demás como seres sintientes.
    \item Analizar las circunstancias.
    \item Pros, contras y su peso.
    \item Alcance de las consecuencias en el espacio y el tiempo.
    \item Posibles escenarios futuros partiendo del presente.
\end{enumerate}

Tras una reflexión ética debemos llegar a una conclusión clara, directamente relacionada con los argumentos y ejemplos reales utilizados. Esta conclusión debe ser coherente con los argumentos y ejemplos usados. Si esta conclusión está matizada demostrará un correcto proceso de reflexión.

\section{Introducción a la Legislación}
% El derecho es el arte de lo bueno y lo justo 
El derecho es la técniva de dar a cada persona lo que le corresponde. También es un conjunto de normas organizadas, escritas o no, cuyo cumplimiento es obligatorio y pueden ser impuestas de forma coactiva, que sirven para asegurar la pacífica convivencia.

El Código Civil en su art. 1.1 señala como fuentes del Derecho:
\begin{enumerate}
    \item La Ley: norma vigente.
    \item La costumbre: conductas repetidas desde tiempos inmemoriables. Solo rige en defecto de ley aplicable y siempre que no contradiga la moral o al orden público y tiene que ser probada.
    \item Los \gls{pgd}: principios fundamentales. Se aplican en defecto de la Ley o costumbre. Además, su contenido está siempre presente en el ordenamiento jurídico.
\end{enumerate}

Estas fuentes de derecho tienen una jerarquía, lo que hace que una disposición no carezca de valor si contradice a una de rango superior. Ley $>$ costumbre $>$ \gls{pgd}.
La legislación refleja una serie de valores (Derechos, protección) y una serie de conflictos (delitos, sanción, penas).
\section{Cuestiones éticas relacionadas con el diseño de aplicaciones informáticas}
Tanto el diseño como el software son políticos, ya que podemos considerar que ``Los algoritmos son opiniones incrustadas en código''.

El diseño de un software no es neutro, ya que se tienen que considerar distintos puntos al hacer el programa:
\begin{itemize}
    \item Qué función o funciones realiza.
    \item Qué restricciones ponemos al usuario y cuales no.
    \item Qué datos vamos a recolectar y/o analizar.
    \item Qué podemos deducir sobre los usuarios.
    \item Qué mecanismos se van a utilizar para crear o no adicción entre los usuarios.
\end{itemize}

Un ejemplo de software político puede ser BOSCO, una aplicación financiada por el Gobierno Español utilizada por las compañías eléctricas para decidir quién tiene derecho a un descuento en la factura de la luz.

Otro ejemplo sería el sistema VeriPol utilizado por la Policía Nacional para detectar denuncias falsas.

\subsection{Manipulación online}
Algunos de los casos más conocidos son: Facebook con su publicidad dirigida a dolescentes estresados y deprimidos, Uber con estrategias para conseguir que sus conductores trabajen más horas o en determinadas zonas y Cambrige Analytica y sus mensajes políticos personalizados basados en perfiles de Facebook.

Dentro de la manipulación online podemos ver varios tipos:
\begin{itemize}
    \item\textbf{Persuasión (influencia):} cualquier forma de influencia e influencia a través de la discusión racional.
    \item\textbf{Persuasión en sentido explicito:} es visible, consciente y resistible (hay alternativas).
    \item\textbf{Manipulación:} es oculta, inconsiente y explota vulnerabilidades cognitivasm emocionales y estructurales o individuales. La víctima no es cosciente de que ha sido dirigida a una decisión determinada. Hay un beneficio para la parte manipuladora.
    \item\textbf{Manipulación + \gls{tic}:} hay grandes cantidades de información personal y alforitmos que analizan estos datos que son invisibles y omnipresentes. Generan campañas individualizadas con anuncios y mensajes a medida.
\end{itemize}

Estas acciones pueden producir daños materiales como gastar dinero en cosas que no necesitamos o gastar más de lo que queríamos o daños en cuanto a violación de la autonomía, con impacto individual y/o social y político.

Al estudiar un programa tenemos que hacernos las siguientes preguntas:
\begin{itemize}
    \item Quién decide qué y cómo se diseñan.
    \item Si tiene  mayor o menor potencial manipulador.
    \item Si está diseñada para ser adictiva.
    \item Si está diseñada para potenciar el comportamiento impulsivo y disminuir la capacidad analítica.
    \item Si se da al usuario una falsa sensación de autonomía.
\end{itemize}

\subsection{El salto a la \gls{ia}}

La evolución de la \gls{ia} nos ha traido sistemas muy complejos con aprendizajes profundos (encuentran patrones en un conjunto de datos) que sacan conclusiones estadísticas y son fáciles de engañar.

Al ser entrenadas mediante conjuntos de datos, ¿Pueden sus diseñadores predecir su comportamiento?  Algunas arquitecturas de \gls{ia} funcionan como una caja negra en la que no sabemos el porqué de las decisiones de la máquina, aunque no todas las arquitecturas son tan opacas.

Hay que tener en cuenta el hecho de que el sesgo cognitivo y los prejuicios de los desarrolladores de una \gls{ia} pueden influir de manera negativa en su toma de decisiones. 
Estos sesgos pueden ser incoscientes o heredados(por el diseño o por el conjunto de datos que se usa para el entrenamiento) o prejuicios deliberados que nazcan de una determinada política o idea.

Para evitar \gls{ia}s con este tipo de problema tenemos que buscar siempre que el algoritmo sea explicable.

\epigraph{Cómo asegurar que el algoritmo es justo, cómo asegurar que el algoritmo es interpretable y explicable: todo eso está todavía bastante lejos.}{\textit{Nihar Shah}}

Es de interés para las personas que desarrollan el algortimo, para abogades y jueces y para toda la ciudadanía entender la toma de decisiones de un algoritmo.

Parte de evitar problemas de bias viene en forma de auditorías, para las cuales hay que tener aceso a:
\begin{itemize}
    \item Diseño: explicabilidad, trazabilidad y reproducibilidad.
    \item Datos de entrenamiento o conjunto de datos para probar el sistema.
    \item Código fuente
\end{itemize}

\subsection{Guía ética para una \gls{ia} confiable (\gls{ue})}

\epigraph{To everyone who shapes technology today 

We live in a world where technology is consuming society, ethics, and our core existence.

It is time to take responsibility for the world we are creating. Time to put humans before business. Time to replace the empty rhetoric of “building a better world” with a commitment to real action. It is time to organize, and to hold each other accountable.
}{\textit{The Copenhagen Letter, 2017}}

La \gls{ue} define una \gls{ia} fiable como una que es lícita, ética y robusta.
Una \gls{ia} fiable debe respetar cuatro principios éticos (a parte de respertar los derechos fundamentales):
\begin{itemize}
    \item Respeto de la autonomía humana.
    \item Prevención del daño.
    \item Equidad.
    \item Explicabilidad.
\end{itemize}

Una \gls{ia} fiable debe cumplir también siete requisitos clave:
\begin{itemize}
    \item Acción y supervisión humanas.
    \item Solidez técnica y seguridad.
    \item Transparencia.
    \item Diversidad, no discriminación y equidad.
    \item Bienestar social y ambiental.
    \item Rendición de cuentas.
\end{itemize}

Para aplicar estos principios hay que hacerlo desde el propio diseño del algoritmo: poniendo el respeto al ser humano por encima de cualquier otro tipo de interes como centro del diseño, respetar la autonomía individual y colectiva, no discriminar, revisar los sesgos, hacer un algoritmo explicable y transparente, respetar la privacidad y los \gls{ddaa} (licencia y opciones de protección de los \gls{ddaa}) y prever y tratar de evitar posibles usos fraudulentos y/o delictivos del algoritmo.
